\section{Величины и единицы измерения}
Примечание: В следующих таблицах звёздочка в графе «Система» означает,
что единица допущена к использованию вместе с системой СИ.

В обозначениях единиц изменения допускается опускать знак умножения ($⋅$),
например, ампер-час можно обозначать, как А⋅ч так и Ач.
\subsection{Пространственные и временные единицы}
\begin{longtable}{p{60mm}cccl}
& \multicolumn2{c}{Обозначение} 
&\\\nopagebreak
\Th1{Единица измерения}
& русск.
& межд.
& Соотношение
&Система\\\hline
\multicolumn3l{\bf Длина}&$L$\\
метр                          & м     & m     &           & СИ \\
пункт типографский            & пт    &       & $3,759⋅10^{-4}\MU{м}$ & СНГ \\
ангстрем                      & Å     & Å     & $10^{-10}\MU{м}$ & физ.* \\
сантиметр                     & см    & cm    & $10^{-2}\MU{м}$ & СГС \\
дюйм                          & дюйм  & in    & $0,0254\MU{м}$ (точно) & англ. \\
мил                           &       & mil   & $10^{-3}\MU{дюйм} = 2,54⋅10^{-5}\MU{м}$ & англ. \\
пункт типографский            & пт    & pt    & $(1/72)\MU{дюйм} ≈ 3,528⋅10^{-4}\MU{м}$ & комп. \\
фут                           & фут   & ft    & $12\MU{дюйм} = 0,3048\MU{м}$ & англ. \\
ярд                           & ярд   & yd    & $3\MU{фут} = 0,9144\MU{м}$ & англ. \\
миля британская (американская)&       & mile  & $1609,344\MU{м}$ & англ. \\
миля морская                  & миля  & n mile& $1852\MU{м}$   & нав.* \\
астрономическая единица       & а. е. & ua    & $1,49598⋅10^{11}\MU{м}$ & астр.* \\
световой год                  &св. год& ly    & $9,4605⋅10^{15}\MU{м}$ & астр.* \\
парсек                        & пк    & pc    & $3,0857⋅10^{16}\MU{м}$ & астр.* \\
\multicolumn3l{\bf Площадь}&$L²$\\
квадратный метр                 & м²    & m²    &           & СИ \\
барн                            & б, бн & b     & $10^{-28}\MU{м²}$ & физ. \\
квадратный дюйм                 & дюйм² & in²   & $0,00064516\MU{м²}$  & англ. \\
квадратный фут                  & фут²  & ft²   & $0,092903\MU{м²}$  &англ. \\
квадратный ярд                  & ярд²  & yd²   & $0,8361274\MU{м²}$  &англ. \\
ар («сотка»)                    & а     & a     & $100\MU{м²}$     & с. х.* \\
гектар                          & га    & ha    & $10⁴\MU{м²}$     & с. х.* \\
акр                             &       &       & $4046,86\MU{м²}$  & англ. \\
\multicolumn3l{\bf Объём}&$L³$\\
кубический метр                    & м²    & m³    &           & СИ \\
чайная ложка (без горки)           & ч. л. & tsp   & $5⋅10^{-6}\MU{м³}$ & быт. \\
кубический дюйм                    & дюйм² & in²   & $1,6387064⋅10^{-5}\MU{м³}$ & англ. \\
литр                               & л     & l     & $10⁻³\MU{м³}$   & * \\
кубический фут                     & фут²  & ft²   & $0,028316847\MU{м³}$ & англ. \\
кубический ярд                     & ярд²  & yd²   & $0,76455486\MU{м³}$ & англ. \\
тонна брутто-регистровая           & БРТ   &       & $2,8316847\MU{м³}$ & \\
баррель нефтяной                   &       & bbls  & $0,158988\MU{м³}$ & амер. \\
\multicolumn3l{\bf Плоский угол}&$α$\\
радиан                            & рад   & rad   &                                      & СИ \\
град (гон)                        & град  & gon   & $(π:200)\MU{рад} ≈ 0,01571\MU{рад}$  & * \\
градус                            & °     & °     & $(π:180)\MU{рад} ≈ 0,01745\MU{рад}$  & * \\
минута                            & ′     & ′     & $(1°:60) ≈ 2,909⋅10^{-4}\MU{рад}$    & * \\
секунда                           & ″     & ″     & $(1′:60) ≈ 4,848⋅10^{-6}\MU{рад}$    & * \\
оборот                            & об    & r     & $2π\MU{рад} ≈ 6,283\MU{рад}$         &   \\
\multicolumn3l{\bf Телесный угол}&$ω$\\
стерадиан                         & ср    & sr    &                                                 & СИ \\
градус в квадрате                 &       &       & $(π/180)²\MU{ср} ≈ 3,046⋅10^{-4}\MU{ср}$        & \\
минута в квадрате                 &       &       & $(π/(180⋅60))²\MU{ср} ≈ 8,462⋅10^{-8}\MU{ср}$   & \\
секунда в квадрате                &       &       & $(π/(180⋅60²))²\MU{ср} ≈ 2,350⋅10^{-11}\MU{ср}$ & \\
полный угол                       &       &       & $4π\MU{ср} ≈ 12,57\MU{ср}$                      & \\
\multicolumn3l{\bf Время}&$T$\\
секунда                           & с     & s     &                                      & СИ, СГС \\
минута                            & мин   & min   & $60\MU{с}$                           & * \\
час                               & ч     & h     & $60\MU{мин} = 3600\MU{с}$            & * \\
сутки                             & сут   & d     & $24\MU{ч} = 86400\MU{с}$             & * \\
год                             &год (лет)& yr    & $365,2425\MU{сут} ≈ 3,156⋅10⁷\MU{с}$ & \\
\multicolumn3l{\bf Частота периодического процесса}&$T^{-1}$\\
герц                              & Гц    & Hz    & $1\MU{c⁻¹}$             & СИ \\
\multicolumn3l{\bf Скорость}&$LT^{-1}$\\
метр в секунду                    & м/с   & m/s   &                         & СИ \\
сантиметр в секунду               & см/с  & m/s   & $10^{-2}\MU{м/с}$       & СГС \\
километр в час                    & км/ч  & km/h  & $(1000:3600)\MU{м/с}$   & \\
фут в секунду                     & фут/с & ft/s  & $0,3048\MU{м/с}$        & \\
миля в час                        &       & mph   & $0,44704\MU{м/с}$       & \\
узел                              & уз    & kn    & $(1852:3600)\MU{м/с} ≈ 0,5144\MU{м/с}$   & * \\
\multicolumn3l{\bf Ускорение}&$LT^{-2}$\\
метр на секунду в квадрате        & м/с²  & m/s²  &                         & СИ \\
сантиметр на секунду в квадрате   & см/с² & m/s²  & $10^{-2}\MU{м/с²}$      & СГС \\
гал                               & гал   & Gal   & $10^{-2}\MU{м/с²}$      & * \\
ускорение свободного падения (жэ) & $g$   & $g$   & $9,80665\MU{м/с²}$         &  \\
\multicolumn3l{\bf Рывок}&$LT^{-2}$\\
метр на секунду в кубе            & м/с³  & m/s³  &                         & СИ \\
сантиметр на секунду в кубе       & см/с³ & cm/s³ & $10^{-2}\MU{м/с³}$      & СИ \\
жэ в секунду                      &       &       & $9,80665\MU{м/с³}$      &  \\
\multicolumn3l{\bf Угловая скорость}&$αT^{-1}$\\
радиан в секунду                  & рад/с & rad/s &                         & СИ \\
оборот в секунду                  & об/с  & r/s   & $(1:π)\MU{рад/с} ≈ 0,3183\MU{рад/с}$ & * \\
оборот в минуту                   & об/мин& r/min & $(60:π)\MU{рад/с} ≈ 19,10\MU{рад/с}$ & * \\
\end{longtable}
%
\subsection{Механические единицы}
\begin{longtable}{p{60mm}cccl}
& \multicolumn2{c}{Обозначение} 
&\\\nopagebreak
\Th1{Величина}
&русск.
&межд.
&Соотношение
&Система\\\hline
\multicolumn3l{\bf Масса}& $M$\\
килограмм                             & кг          & kg      &           & СИ \\
атомная единица массы                 & а. е. м.    & u       & $1,6605402⋅10^{-27}\MU{кг}$   & * \\
карат                                 & кар         &         & $2⋅10^{-4}\MU{кг}$   & ювел.* \\
грамм                                 & г           & g       & $10^{-3}\MU{кг}$     & СГС \\
техническая единица массы             & т. е. м.    & TME     & $9,80665\MU{кг}$       & МКГСС \\
центнер                               & ц           & q       & $100\MU{кг}$           & \\
тонна метрическая                     & т           & t       & $1000\MU{кг}$          & МТС* \\
\multicolumn3l{\bf Плотность}& $L^{-3}M$\\
килограмм на метр в кубе              & кг/м³       & kg/m³   &           & СИ \\
\multicolumn3l{\bf Линейная плотность}& $L^{-1}M$\\
текс                                  & текс        & tex     & $10^{-6}\MU{кг/м}$   & техн.* \\
ден                                   & ден         & den     & $(1/9)\MU{текс}$     & техн. \\
\multicolumn3l{\bf Сила}& $LT^{-2}M$\\
ньютон                                & Н           & N       & $1\MU{кг⋅м/с²}$      & СИ \\
грамм-сила                            & гс, Г       & gf, G   & $0,00980665\MU{Н}$   &  \\
понд                                  &             & p       & $0,00980665\MU{Н}$   &  \\
дина                                  & дин         & dyn     & $10^{-5}\MU{Н}$      & СГС \\
килограмм-сила                        & кгс, кГ     & kgf, kG & $9,80665\MU{Н}$      & МКГСС \\
стен                                  & сн          & sn      & $10³\MU{Н}$          & МТС \\
тонна-сила                            & тс, Т       & tf, T   & $9806,65\MU{Н}$      &  \\
\multicolumn3l{\bf Момент силы}& $L²T^{-2}M$\\
ньютон-метр                           & Н⋅м         & N⋅m     &             & СИ \\
\multicolumn3l{\bf Давление}& $L^{-1}T^{-2}M$\\
паскаль                               & Па          & Pa      & $1\MU{Н/м²}$      & СИ \\
миллиметр ртутного столба             & мм рт. ст.  & mmHg    & $133,322\MU{Па}$  & быт.\\
торр                                  & торр        & torr    & $133,322\MU{Па}$  & техн.\\
пьеза                                 & пз          & pz      & $10³\MU{Па}$      & МТС \\
дюйм ртутного столба                  & дюйм рт. ст.& inHg    & $3386,389\MU{Па}$ & англ. \\
фунт-сила на квадратный дюйм          &             & psi     & $6894,76\MU{Па}$  & англ. \\
метр водяного столба                  & м вод. ст.  & mH₂O    & $9806,65\MU{Па}$  & техн. \\
атмосфера техническая                 & ат          & at      & $98066,5\MU{Па}$  & МКГСС \\
килограмм-сила на квадратный сантиметр& кгс/см²     & kgf/cm² & $98066,5\MU{Па}$  &   \\
бар                                   & бар         & bar     & $10⁵\MU{Па}$      & техн.* \\
атмосфера физическая                  & атм         & atm     & $101325\MU{Па}$   & физ. \\
\multicolumn3l{\bf Динамическая вязкость}& $L^{-1}T^{-1}M$\\
паскаль-секунда                       & Па⋅с        & Pa⋅s    &           & СИ \\
пуаз                                  & П           & P       & $0,1\MU{Па⋅с}$  & СГС \\
\multicolumn3l{\bf Кинематическая вязкость}& $L²T^{-1}$\\
метр в квадрате на секунду            & м²/с        & m²/s    &           & СИ \\
стокс                                 & Ст          & St      & $10^{-4}\MU{м²/с}$ & СГС \\
\multicolumn3l{\bf Энергия (работа, теплота)}& $L²T^{-2}M$\\
джоуль                                & Дж          & J       & $1\MU{Н⋅м}$     & СИ \\
электрон-вольт                        & эВ          & eV      & $1,60218⋅10^{-19}\MU{Дж}$ & * \\
киловатт-час                          & кВт⋅ч       & kW⋅h    & $3,6⋅10⁶\MU{Дж}$          & техн.\\
эрг                                   & эрг         & erg     & $10^{-7}\MU{Дж}$          & СГС \\
калория международная                 & кал         & cal     & $4,1868\MU{Дж}$           &     \\
калория термохимическая      & кал\textsubscript{ТХ}& cal\textsubscript{th} & $4,1840\MU{Дж}$ & \\
калория 15-градусная         & кал\textsubscript{15}& cal\textsubscript{15} & $4,1855\MU{Дж}$ & \\
килограмм-сила-метр                   & кгс⋅м       & kgf⋅m   & $9,80665\MU{Дж}$      & МКГСС \\
грамм тротилового эквивалента         & г ТНТ       & g TNT   & $4184\MU{Дж}$         &     \\
тонна тротилового эквивалента         & т ТНТ       & t TNT   & $4,184⋅10⁹\MU{Дж}$    &     \\
\multicolumn3l{\bf Мощность}& $L²T^{-3}M$\\
ватт                                  & Вт          & W       & $1\MU{Дж/с}$    & СИ \\
лошадиная сила                        & лс          & hp      & $735,5\MU{Вт}$  & техн.\\
калория в час                         & кал/ч       & cal/h   & $1,163⋅10^{-3}\MU{Вт}$ &   \\
\multicolumn3l{\bf Удельная энергия (удельное количество теплоты)}& $L²T^{-2}$\\
джоуль на килограмм                   & Дж/кг       & J/kg    &           & СИ \\
\end{longtable}
\subsection{Единицы термодинамической температуры ($Θ$)}
\begin{longtable}{p{60mm}ccccl}
\Th1{Единица измерения}
&русск.
&межд.
&Масштаб
&Начало отсчёта
&Система\\\hline
кельвин                       & К     & K     &           &          & СИ \\
градус Цельсия                & °C    & °C    & 1 К       & 273,15 К &    \\
градус Фаренгейта             & °F    & °F    & $5/9$ К   & 255,37222 К = $-32$°C & \\
градус Ранкина                & °Ra   & °Ra   & $5/9$ К   & 0 К = $-273,15$°C & \\
\end{longtable}
%
\subsection{Прочие единицы}
\begin{longtable}{p{30mm}cp{30mm}cccl}
&&
& \multicolumn2{c}{Обозначение} 
&\\\nopagebreak
\Th1{Величина}
& Размерность & \Th1{Единица измерения}
&русск.
&межд.
&Соотношение
&Система\\\hline
Термодинамическая температура
& $Θ$                   & кельвин                       & К     & K     &           & СИ \\
Cила электрического тока
& $I$                   & ампер                         & А     & A     &           & СИ \\
Электрический заряд
& $TI$                  & кулон                         & Кл    & C     & 1 А⋅с     & СИ \\
&                       & ампер-час                     & А⋅ч   & A⋅h   & $3600$ Кл & * \\
Электрическое напряжение
& $L²T^{-3}MI^{-1}$     & вольт                         & В     & V     & 1 Вт/А    & СИ \\
Полная мощность
& $L²T^{-3}M$           & вольт-ампер                   & В⋅А   & V⋅A   & 1 Вт      & * \\
Реактивная мощность
& $L²T^{-3}M$           & вар                           & вар   & var   & 1 Вт      & * \\
Электрическая ёмкость
& $L^{-2}T⁴M^{-1}I²$    & фарад                         & Ф     & F     & 1 Кл/В    & СИ \\
Электрическое сопротивление
& $L²T^{-3}MI^{-2}$     & ом                            & Ом    & Ω     & 1 В/А     & СИ \\
Удельное электрическое сопротивление
& $L³T^{-3}MI^{-2}$     & ом-метр                       & Ом⋅м  & Ω⋅m   &           & СИ \\
Электрическая проводимость
& $L^{-2}T³M^{-1}I²$    & сименс                        & См    & S     & 1 А/В     & СИ \\
&                       & мо                            &       & ℧     & 1 См      &    \\
Магнитный поток
& $L²T^{-4}MI^{-1}$     & вебер                         & Вб    & Wb    & 1 В/с     & СИ \\
Магнитная индукция
& $T^{-4}MI^{-1}$       & тесла                         & Тл    & T     & 1 Вб/м²   & СИ \\
Индуктивность
& $L²T^{-4}MI^{-2}$     & генри                         & Гн    & H     & 1 Вб/А    & СИ \\
Сила света
& $J$                   & кандела                       & кд    & cd    &           & СИ \\
Световой поток
& $Jω^{-1}$             & люмен                         & лм    & lm    & 1 кд/ср   & СИ \\
Освещённость
& $L^{-2}Jω^{-1}$       & люкс                          & лк    & lx    & 1 лм/м²   & СИ \\
Яркость
& $L^{-2}J$             & кандела на квадратный метр    & кд/м² & cd/m³ &           & СИ \\
Оптическая сила
& $L^{-1}$              & диоптрия                      & дптр  &       & 1 м⁻¹     & * \\
Радиоактивность
& $T^{-1}$              & беккерель                     & Бк    & Bq    & 1 с⁻¹     & СИ \\
Поглощённая доза излучения
& $L²T^{-2}$            & грэй                          & Гр    & Gy    & 1 Дж/кг   & СИ \\
&                       & рад                           & рад   & rad   & $10^{-2}$ Гр & яд., мед.* \\
Экспозиционная доза излучения
& $TM^{-3}I$            & кулон на килограмм            & Кл/кг & C/kg  &           & СИ \\
&                       & рентген                       & Р     & R     & $2,57976⋅10^{-4}$ Кл/кг & \\
Эффективная доза излучения
& $L²T^{-2}$            & зиверт                        & Зв    & Sv    & 1 Дж/кг   & СИ \\
&                       & бэр                           & бэр   & rem   & $10^{-2}$ Зв & \\
Эквивалентная доза излучения
& $TM^{-3}I$            & кулон на килограмм            & Кл/кг & C/kg  &           & СИ \\
&                       & бэр                           & бэр   & rem   & $2,57976⋅10^{-4}$ Кл/кг & \\
Количество вещества
& $N$                   & моль                          & моль  & mol   &           & СИ \\
&                       & нормальный кубический метр    &       &       & 44,6150 моль & \\
Эффективность катализатора
& $NT^{-1}$             & катал                         & кат   & kat   & 1 моль/с  & СИ \\
Количество информации
& $S$                   & бит                           & бит   & bit   &               &    \\
&                       & нат                           & нат   & nat   & 1,442695 бит  &   \\
&                       & трит                          & трит  & trit  & 1,5849625 бит &   \\
&                       & дит                           & дит   & dit   & 3,3219281 бит &   \\
&                       & ниббл                         &       &       & 4 бит         &   \\
&                       & байт                          & Б     & B     & 8 бит         &    \\
&                       & кибибайт                      & КиБ   & KiB   & 1024 байт     &    \\
&                       & мебибайт                      & МиБ   & MiB   & $1,048576⋅10⁶$ байт & \\
&                       & гибибайт                      & ГиБ   & GiB   & $1,0737418⋅10⁶$ байт & \\
\end{longtable}
%
\subsection{Логарифмические единицы измерения}
\begin{longtable}{p{30mm}lcccp{30mm}l}
&& \multicolumn2{c}{Обозначение} 
&\\\nopagebreak
\Th1{Величина}
&\Th1{Единица}
&русск.
&межд.
&Отношение
&Начало отсчёта
&Система\\\hline
Силовые величины         &бел              & Б      & B     & $10^{1/2}$   &  & * \\
Мощность                 &бел              & Б      & B     & 10           &               & * \\
Силовые величины         &децибел          & дБ     & dB    & $10^{1/20}$  &  & * \\
Мощность                 &децибел          & дБ     & dB    & $10^{1/10}$  &               & * \\
                         &                 & дБм    & dBm   & $10^{1/10}$  & $1\MU{мВт}$   & \\
                         &                 & дБВт   & dBW   & $10^{1/10}$  & $1\MU{Вт}$    & \\
Звуковое давление        &                 &        & dBSPL &              & $20\MU{мкПа}$ &   \\
                         &                 & дБПа   & dbPa  &              & $1\MU{Па}$    &   \\
Электрическое напряжение &                 &        & dBrn  &              & $9⋅10^{-4}\MU{В}$ при~$600\MU{Ом}$ &   \\
                         &                 & дБмкВ  & dBuV  &              & $1\MU{мкВ}$   & \\
                         &                 &        & dBu   &              & $0,775\MU{В}$ ($1\MU{мВт}$ при~$600\MU{Ом}$) & \\
                         &                 & дБВ    & dBV   &              & $1\MU{В}$ при~$47\MU{кОм}$ & \\
                         &                 &        & dBFS  &              & полная шкала прибора & \\
Интенсивность излучения  &                 & дБн    & dBc   &              & уровень несущей      & \\
Избирательность          &                 & дБи    & dBi   &              & уровень изотропного излучателя & \\
                         &                 & дБд    & dBd   &              & уровень диполя & \\
Эффективность рассеяния  &                 &        & dBsm  &              & $1\MU{м²}$    & \\
Частота                  &цент             &        &       & $2^{1/1200}$ &  & муз. \\
Частота                  &миллиоктава      &        & mO    & $2^{1/1000}$ &  & муз., тех. \\
Частота                  &октава           &        &       & 2            &  & \\
Громкость                &фон              &        &       & 10           & $20\MU{мкПа} (при 1000\MU{Гц})$ & \\
Звёздная величина        &                 &        & m     & $10^{-0,4}$  & $2,54⋅10^{-6}\MU{Лк}$ & астр. \\
Абсолютная звёздная величина &             &        & M     & $10^{-0,4}$  & $2,928⋅10^{28}\MU{Вт}$ & \\
Кислотность              &                 &        & pH    & $10^{-1}$    & 1 (концентрация H⁺) & * \\
Щёлочность               &                 &        & pOH   & $10^{-1}$    & 1 (концентрация OH⁻) & * \\
Магинтуда землетрясения  &                 &        & M     & $10^{8/5}$   & $10⁴\MU{Дж}$ & \\
Любые величины           &непер            & Нп     & Np    & $e ≈ 2,718$  &  & * \\
                         &декада           &        &       & 10           &  & \\
\end{longtable}
%
\subsection{Доли}
\begin{longtable}{lcccl}
& \multicolumn2{c}{Обозначение} 
&\\\nopagebreak
\Th1{Единица измерения}
&русск.
&межд.
&Отношение
&Система\\\hline
процент          & \%     & \%  & $10^{-2}$ & * \\
промилле         & ‰      & ‰   & $10^{-3}$ &   \\
миллионная доля  & млн⁻¹  & ppm & $10^{-6}$ &   \\
миллиардная доля & млрд⁻¹ & ppb & $10^{-9}$ &   \\
триллионная доля & трлн⁻¹ & ppt & $10^{-12}$ &   \\
\end{longtable}
\subsection{Приставки СИ}
\begin{tabular}{cccc|cccc}
Множитель & Название & \Th2{Обозначение} & Множитель & Название & \Th2{Обозначение} \\
          &          & русское & международное &     &          & русское & международное \\\hline
$10¹$     & дека  & да & da & $10^{-1}$  & деци  & д  & d  \\
$10²$     & гекта & г  & h  & $10^{-2}$  & санти & с  & c  \\
$10³$     & кило  & л  & k  & $10^{-3}$  & милли & м  & m  \\
$10⁶$     & мега  & М  & M  & $10^{-6}$  & микро & мк & μ  \\
$10⁹$     & гига  & Г  & G  & $10^{-9}$  & нано  & н  & n  \\
$10^{12}$ & тера  & Т  & T  & $10^{-12}$ & пико  & п  & p  \\
$10^{15}$ & пета  & П  & P  & $10^{-15}$ & фемто & ф  & f  \\
$10^{18}$ & экза  & Э  & E  & $10^{-18}$ & атто  & а  & a  \\
$10^{21}$ & зетта & З  & Z  & $10^{-21}$ & зепто & з  & z  \\
$10^{24}$ & иотта & И  & Y  & $10^{-24}$ & иокто & и  & y  \\
\end{tabular}
